Önsöz

Klasik felsefe tarihi, modern felsefenin kurucusu ve öncüsü olarak René Descartes’ı işaret etse bile, Descartes’tan biraz sonra tarih sahnesinde belirecek olan Baruch Spinoza, skolastik dönemden modern döneme geçişin en güçlü simgelerinden birisi olarak kabul edilir. Zira o, dışlanma pahasına, Tanrı’ya dair genel kavrayışı köklü biçimde eleştirmiş ve Tanrı’yı zorunluluk gereği yer kaplayan bir töz olarak kavramıştır. Spinoza’nın ortaya koyduğu ontoloji, kimileri buna itiraz etse de, materyalistik olmaktan uzak bir monizmdir. Descartes’ın düalizmi ile Leibniz’in plüralizmi arasında Spinoza’nın monizmi, on yedinci yüzyıl töz felsefesinin en önemli kavrayışlarından birini örnekler. Ortaya koymuş olduğu ontolojinin yanı sıra Spinoza, ruhun duygulanışlarına dair önermeleri ile de günümüzde oldukça popülerdir. Neşe ve keder duygulanışlarının birbirlerine karşı konumlandığı ve diğer duygulanışların bu iki duygulanışın farklı görünümleri olduğu bu yaklaşım, neşeli olabilmenin ve neşeli bir yaşam sürebilmenin de bir rehberi gibidir. Spinoza’nın ortaya koymuş olduğu bu fikirleri izleyebileceğimiz, tanım, aksiyom, önerme ve kanıtlardan oluşan en büyük eseri Ethica –geometrik biçimde ve oldukça incelikle örülmüş bu felsefe örgüsü– çözülmesi oldukça zor, olağanüstü muntazam bir sistemdir.

Baruch Spinoza, felsefesiyle olduğu kadar yaşamöyküsüyle de dikkat çekici bir filozoftur. Henüz yirmi üç yaşındayken Yahudi cemaati tarafından dışlanması, daha sonra bıçaklı saldırıya maruz kalması, yaşamını bazen dostlarının katkılarıyla, bazen de mercek perdahlayarak kıt kanaat sürdürmeye çalışması ve tüm bu zorlukların onu genç yaşta ölüme sürüklemesi, onun tam manasıyla filozofik bir yaşam sürdüğüne dair kimi işaretler olarak okunmalıdır. Şüphe yok ki felsefesi ve yaşamıyla Spinoza, felsefe tarihinin en önemli ve en kritik eşiklerinden birisidir. Nitekim o, Karl Marx’tan Friedrich Nietzsche’ye, Immanuel Kant’tan Friedrich Hegel’e, Johann Wolfgang Von Goethe’den Ludwig Wittgenstein’a, Jorge Luis Borges’ten Albert Einstein’a, Sigmund Freud’dan Gilles Deleuze’e kadar, pek çok farklı ekolden ve pek çok farklı disiplinden önemli kişilere esin kaynağı olmuş ve onların düşüncelerinin şekillenmesine katkıda bulunmuştur. Spinoza günümüzde halen, oldukça fazla okunan ve oldukça fazla atıf alan bir filozoftur. Elinizde bulunan bu eser de, onun yaşamına ve düşüncesine ışık tutmayı, dahası onun daha iyi anlaşılmasının yolunu açmayı amaçlamaktadır.

Dikenli yerler, üç büyük sürgün2

Bir varmış bir yokmuş. Parmaklarınızın bu sayfalara dokunuşundan yaklaşık üç bin yıl kadar önce, var olalı beri, yürekleri Tanrı’larının onlara vaat ettiği toprakların özlemi ile yanıp tutuşan bir kavim yaşarmış. Yaldızlı kumların üzerinde görkemli yapıların yükseldiği bir diyardan, bin bir zorlukla, aklın hükümranlığı yeryüzüne hâkim olmadan önce insanların inandıkları ve de adına mucize dedikleri bin bir olağandışı halin sonunda, belki de o mucizeler ile ve onlar sayesinde, Tanrı’larının elçileri önderliğinde göç ederek, kendilerine ait olduğunu bildikleri topraklara yerleşip, orayı yurt edinmişler.

Demir dövmesini bilen, aynı zamanda müzisyen olan, tok sesli, bilge krallarının, kocasını öldürerek sahip olduğu kadından doğma, rüzgârın ve hayvanların dilini bilen sevgili oğlu öldükten sonra, krallıkları Kuzey ve Güney olmak üzere iki parçaya ayrılmış. Kuzey ülkesindeki on kabile –buraya İsrail demişler– yaldızlı kumlar ülkesinin kuzeydoğusuna, Ortadoğu’nun en büyük imparatorluklarından birinin on farklı yerine yerleştirilmiş. Topraklarından ve birbirlerinden koparılan bu insancıkların, kendi dini metinlerine göre, Tanrı yolundan saptıkları için başlarına gelen bu ilk büyük sürgünden sonra –kendi ülkelerini kurmadan önce, peygamberleri ile yaptıkları ilk göçü saymaz isek– kaderin ağları onlar için oradan oraya savruluşun, katledilişin, vatansızlığın, tutsaklığın, ezilmişliğin, dışarıda bırakılmışlığın en uç örnekleri ile örülmüş. Bir var olmuş, bir yok olmuş, ama tarihlerinin bütün bu motiflerin tekrarları ile bezeli kumaşını dokumaktan, mücadele etmekten geri durmamışlar.

Güney halkı ise –burası Yahuda Krallığı imiş– bahsi geçen imparatorluk zayıflayınca, asma bahçeleri ve çıkıp Tanrı’ya bakabilmek için inşa ettikleri kule ile anılan başka bir imparatorluğun hâkimiyetine girmiş. Bu iki büyük gücün bölgeye hâkim olma savaşında Yahuda Krallığı’ndan bazıları isyan etmeye başlayınca, imparator onların kutsal mabetlerini yerle bir etmiş ve onları kendi imparatorluk topraklarına sürmüş. Bu sürgün de onların yaşadığı ikinci büyük sürgünmüş.

Asma bahçeleri ve kuleleri talan edilip dağılan imparatorluğu başka bir krallık işgal etmiş, bu yeni kralın izni ile İsrailoğulları kutsal mabetlerini yeniden inşa etmişler ve bir süre üç farklı büyük gücün hâkimiyeti altında yaşamışlar. Daha sonra, Tanrı’nın insanların günahları için çarmıha gerilmeyi göze alan elçisinin doğumundan üç yüz doksan altı yıl sonra Doğu ve Batı olarak ikiye ayrılan ve antik dönemin en göz alıcı eserlerini veren imparatorluğunun döneminde, baskı altında olan ve zaman zaman isyan eden İsrailoğullarının, yine farklı bölgelere sürüldükleri ve kendi topraklarına dönmekten men edildikleri üçüncü büyük sürgün olayı yaşanmış.

Etrafı yetmiş kurtla çevrilmiş koyunlar,3 masalsı olmayan geçmiş

On beşinci yüzyılın sonlarında, beş asırdır İspanya topraklarında huzur içerisinde yaşayabilen Yahudiler, Elhamra Kararnamesi ile birkaç ay içerisinde mal varlıklarını satıp –yanlarına altın, gümüş ya da ziynet eşyası almaları da yasakken– memleketleri bildikleri bu toprakları terk etmek zorunda bırakılınca, yine büyük, kitlesel bir göç yaşandı. Göç etmek ya da Hıristiyan olmak arasında seçim yapmak zorunda olan Yahudilerin bir kısmı din değiştirdi, bir kısmı katledildi, çok büyük bir kısmı da sınır dışı edildi. Din değiştirmek zorunda kalanlar sözcük anlamı “dönmeler” olan conversos; Hıristiyanlar arasında ise converso’lar “domuzlar” anlamına gelen marranos isimlendirmeleri ile anılıyordu.

Sınır dışı edilenlerin önemli bir kısmı Portekiz’e yerleşti. Sürgünü dinlerini değiştirmeye yeğ tutan bu insanların, tıpkı Babil göçünde olduğu gibi, geride kalanlara –dini metinlerde de altı çizildiği üzere– bir üstünlüğü vardı. Yok olup gitmemek, “çürük incirlere”4 dönmemek için, kutsal topraklarına ve mabetlerine yeniden kavuşabilme umuduyla, kaderlerine bir kez daha boyun eğip, yuvalarını terk ettiler. Sonrasında, 1536’da Portekiz engizisyonunun kurulmasının ardından, birçok Yahudi yine dinlerini değiştirmeye zorlandı ve birçokları yine, oradan da sınır dışı edildi.

Portekiz’in Lizbon kentinde yaşamakta olan Sefarad (İbranicede “İspanya” anlamına geliyor) Yahudilerinden Isaac Spinoza; ailesini Lizbon’dan Fransa’nın Nantes kentine götürdü. Isaac göze batmadan, dikkat çekmeden, yeni yurtlarının kültürü içine karışarak kendilerine bambaşka bir hayat kurabilmeyi umuyordu. Fakat işler umdukları gibi gitmedi; işler ailesi için, tıpkı ataları için olduğu gibi, hiçbir zaman yolunda gitmiyordu. 1615’te yeni yurtlarından da kovulduklarında, ailesi ile birlikte bu kez Hollanda’nın Rotterdam kentine yerleşti ve on iki sene sonra da öldü. Isaac’in iki oğlu kimliklerini, inançları gizlemekten yorulup, Yahudiliğin gereklerini yeniden yerine getirmeye başladıkları sırada Amsterdam’a yerleşmeye karar verdiler. Bu, onlar için cesaret gerektiren, zor bir karardı; fakat yine de, bir kez daha umutluydular. 1581’de İspanya’ya bağlı bir şehir devleti olmaktan kurtulup bağımsızlığını kazanan Hollanda, halihazırda Sefarad Yahudilerinin önde gelenlerini bünyesinde barındırıyordu. Ticaretin giderek geliştiği bu kıyı kentine hâkim olan özgürlük ve farklı kökenlere sahip insanlara yönelik hoşgörü havası ile Amsterdam, hem Yahudiler hem de dinlerini değiştirmiş olup açıkça Hıristiyanlığın, gizlice de Yahudiliğin gereklerini yerine getirerek yaşayan bazı converso’lar için bir cazibe merkezi haline gelmişti.

2 Anlatıda tasvir edilen büyük imparatorlukların, krallıkların isimlerinin anılmamasının ilk nedeni; tasvirlerin apaçık oluşu sebebiyle tarihsel gerçeklikten çok da uzaklaşmadan, uzak atalarının öyküsüne hâkim olmadıkça ne kendisini ne de felsefesini anlayabileceğimiz Spinoza’mızı öncelikle biraz daha masalsı bir dil ile, tarihsel kronolojiye ve de isimlendirmelere boğulmadan okuyabilmenin amaçlanması; en önemlisi de tarihleri boyunca bu insancıkları yok sayan emperyal güçleri anmamanın, anlatıya tepkisel bir incelik katacağının varsayılmasıdır.

3 Talmud metinlerinde göç eden Yahudiler, etrafı yetmiş kurtla çevrilmiş koyuna benzetilir.

4 Kitab-ı Mukaddes’te Tanrı; göçü tercih edenleri iyi incirlere, etmeyenleri ise çürük incirlere çevireceğini bildirir.

Bedensel varoluş

24 Kasım 1632’de, Amsterdam’da, Vlooienburg civarındaki Houtgracht Kanalı’nda, Portekiz göçmeni Yahudi bir ailenin konakladığı kiralık bir evde, Isaac Spinoza’nın oğullarından biri olan Miguel’in ikinci eşinden, kara saçlı, kara gözlü, güzel yüzlü, minik bir bebek doğdu.

Amsterdam’daki İspanyol-Portekiz Sefarad topluluğunun kurucularından biri olan Jacob Tirado tarafından bir sinagoga dönüştürülen evde, Beth Jacob Sinagogu’nda –Amsterdam’daki ilk sinagogda– sünnet edildi ve kendisine Bento Spinoza ismi verildi. Portekizcede bento “kutsanmış”, espinoza “diken”, d’espinhosa ise “dikenli yerden” anlamına geliyordu.

Bento’nun babası Miguel başarılı bir tüccardı, ayrıca Amsterdam Yahudi Okulu’nun ve sinagogunun da vasiliği görevini üstlenmişti. Kardeşi Gabriel’i doğurduktan sonra hastalanıp bir daha toparlanamayan anneciğini kaybettiğinde, Bento henüz altı yaşındaydı. Dokuz yaşına geldiğinde ise babası yeniden evlenecekti.

Yedi yaşındayken dini eğitim veren Talmud Torah5 Okulu’na başladı. Okula Baruch ismi ile yazıldı. Baruch İbranicede “kutsanmış” anlamına geliyordu. Okulda yalnızca dini metinlerle ilgilenmekle kalmıyor, ortaçağ filozoflarını ve Yahudi filozofları da inceliyorlardı. Dini metinleri kolaylıkla ezberleyen Bento, bir süre sonra bu metinlerde çelişkiler görmeye başladı. Sevilen bir öğrenciydi; fakat sorduğu sorularla herkesi, özellikle de eğitmenlerini zorluyordu.

On yedi yaşındayken ağabeyi Isaac öldü. Babası dükkânlarında kendisine yardım edebilsin diye onu okuldan alınca hahamlık eğitimini tamamlayamadı. Seküler düşüncelere sahip babası halihazırda onun haham olmasını dilemiyor, dini eğitim almasını yalnızca kendi kültürünü içselleştirmesi ve topluluğun bir parçası olmanın ticari hayatta ona sağlayacağı kazançlar için istiyordu. Bento, yarım kalan eğitimini, yazar, diplomat ve de yayıncı olan –ilk Yahudi baskı makinesinin sahibi– kabalist Haham Menasseh ben Israel’den özel dersler almaya devam ederek telafi ediyordu. Israel aynı zamanda çok geniş bir çevreye de sahipti; siyasileri, entelektüelleri ve bilim insanlarını etrafında toplamıştı (Rembrandt6 ile de arkadaştı).

Bento yirmi bir yaşındayken, üçüncü eşi Esther’i kaybeden babası da, onun ardından –beş ay sonra– vefat etti. Sonra da kız kardeşi Myriam oğlunu doğururken öldü. Ailesinden geriye babasının ilk eşinden doğma kardeşi Rebecca ve üçüncü eşinden doğma kardeşi Gabriel kalmıştı.

Evlerinde Portekizce, İspanyolca, İbranice ve Hollandaca konuşulurdu. İspanyolcayı okuma ve yazma dili, Portekizceyi günlük konuşma dili, İbraniceyi de ibadet dili olarak kullanıyorlardı. Hollandaca ise ticari ilişkilerinde, Yahudi olmayan dostları ile iletişimlerinde kullandıkları dildi. Bento’nun babasından Fransızca, ayrıca Talmud Torah’ta onunla yakından ilgilenen eğitmenlerinden biri olan Rav Saul Levy Morteria’dan da bütün incelikleri ile İbranice ve bunun yanı sıra İtalyanca da öğrendiği ve bu sayede Rönesans filozoflarının düşüncelerine erişme olanağı bulduğu bilinir. Bento ailenin ticari işleri ile ilgilenmeye başladığında Hollandacayı daha yoğunluklu olarak kullanmaya başladı. Fakat bu dilde kendini yazarak rahatça ifade edemiyordu.

Ölüm, salgın, kader

On yedinci yüzyılda sık sık patlak veren veba salgınından Amsterdam da mustaripti. 1623-1624 yılları arasında, Amsterdam nüfusunun yüzde onu hayatını kaybetti. Salgın 1635-1636 yıllarında, daha sonra 1655’te, daha sonra da 1664’te yeniden yayıldı. Ölüm Bento’nun yuvasının içinde ve dışında, sokaklarda, kaskatı olmuş o soğuk bedenlerin içinde, yitip giden herkesin sevdiklerinin yüreklerinin tam ortasında, her yerdeydi. Ölüm Bento’nun uğruna yaşamı boyunca mücadele ettiği şeyin; en yetkin, en güçlü olanın, elde edildiğinde insana bitimsiz bir neşe veren hakikatin bilgisinin, eksiksiz olanı anlama, ona ulaşma halinin tam karşısında konumlanan acı bir gerçeklikti. Hakikatin bir parçası olarak var olan fakat ondan çok başka ve ona karşı olan, en olumsuz hal, bir var olmama haliydi.

1653’te babasını kaybettikten sonra ailenin ticari işleri ile ilgilenmek zorunda kalan Bento, birkaç ay sürebilen karantina süreçlerinde, sipariş edilen mallar şehre ulaşmazken, dükkânları haftalarca kapalı kalırken hâlâ Tanrı’sını ve tanrısal metinlerde gördüğü çelişkileri düşünüyor muydu? Neler düşlüyor, neleri arzuluyordu? Eğitmenlerinin ondan beklediği üzere bir din adamı olmayı ya da babasının izinden giderek iyi bir tüccar olmayı hiç dilemiş miydi? Gerçekten bir yazgı var mıydı, varsa nasıl bir şeydi? Şeyler zorunlulukla mı gerçekleşiyordu, yoksa şeylerin olduğu gibi olmama ihtimalinden, diğer bir deyişle olumsal olandan söz edebilir miydik? Amsterdam vebadan kırılır ve tüm inananlar kendi dinleri gereğince Tanrı’larının onları bu lanetten kurtarması için gece gündüz ibadet edip oruçlar tutarken, Bento’nun Tanrı’sı ona, onun kendini adayacağı şeyin, ona göre hakikatin kendisinin, ne kadarını bahşetmişti?

Ticari işleri iyi gitmiyordu. Babasının hemen herkese kefil olma alışkanlığı ve bu yüzden ardında bıraktığı borçlar Bento’nun ve Gabriel’in üzerinde bir yüktü. Bento tüm bunlarla nasıl başa çıkacaktı? En önemlisi de kendi yaşamı ile ne yapmayı planlıyordu? Yaşamın da, onu deneyimleyen bireyin de olabildiğince eksiksiz hale getirilebileceğine inanıyor, bu mükemmelliğe ulaşmayı arzuluyordu. Peki, tüm bunları nasıl kovalayacaktı?

Çürük incirler7 ve şarap8

Spinoza, Marrano kültüründen geliyordu. Moris Fransez’e göre bu kültürün en önemli özellikleri; tarihsel dinlere kuşku ile bakmak, içkinlik düşüncesi, kurtuluşu dinlerin dışında aramak ve düşünceyi ifade ederken yüzeyde başka, derinde başka olmak üzere ikili bir söyleme başvurmaktı (yine ona göre, tıpkı İspanyol edebiyatında olduğu gibi).

Marrano kültürünün bahsi geçen her özelliğini taşıyan Bento’nun hayatındaki önemli dönüm noktalarından biri; 1653’te, babasını kaybettiği sene –ya da bir sonraki sene– Latince öğrenmek için Franciscus van den Enden’in okuluna başvurmuş olmasıdır. Enden; Antwerp doğumlu, oranın Augustinusçu, Cizvit okulunda öğrenim görmüş bir şair, hekim, filozof ve sanat tüccarıydı. Ailesi ile birlikte Amsterdam’a taşındıklarında da ilkönce bir sanat galerisi açmışlardı. Galerinin iflasından sonra Enden, geçinebilmek adına Latince ağırlıklı dersler vermeye başladı. Finansal durumu pek parlak olmayan Bento, Enden’in evinde kalıyor, hem öğrenim görüyor hem de diğer öğrencilere okutmanlık yapıyordu. Öğrendiği şeyler arasında matematik, fizik ve tıbba dair bilgiler de vardı.

Franciscus’un arkadaşı Jan Glazemaker’ın ona mercek yapımını öğretmesi de onun yaşamındaki kırılma noktalarından biridir. Glazemaker, hem Fransızcadan hem de Latinceden çevirdiği Descartes yazıları kayda değer olan, yetmişin üzerinde çeviri kitap sahibi, Hollandalı bir çevirmendi. Spinoza ailesine, aile şirketine, geçmişinde sahip olduğu hemen her şeye sırtını dönmek zorunda kalana dek, yaşamını mercek yontarak geçirebileceğini belki de hiç düşünmemişti.

Enden’in çatısı altında; eserler vereceği dil olan Latinceyi, temel bilimleri öğrenmiş, kendi cemaatinden, kendi inancından olmayan kişilerle tanışmış ve üstelik muhtemelen ilk ve son defa bir kadından, Enden’in kızı Clara Maria’dan hoşlanmıştı. Spinoza’nın onunla bir hayat kurmayı aklından geçirip geçirmediğini hiçbir zaman bilemeyeceğiz. Zaten Clara ona inci bir kolye hediye eden ve onun için Katolik olmayı göze alan Enden’in bir başka öğrencisine, yani Spinoza’nın arkadaşlarından birine, Theodor Kerckring’e gönlünü verecekti.

Spinoza’nın felsefesini, Descartes felsefesinden yola çıkarak, yöntemsel olarak onun tarzını benimseyip, onun felsefesinin ilkelerini ortaya koyarak ve kritik birçok noktada ona karşı çıkarak olgunlaştırdığını ve Descartes felsefesi ile biraz da Enden sayesinde içli dışlı olduğunu göz önünde bulundurur isek, Enden’in Spinoza felsefesine ne derece ilham verdiği konusunda bir fikir sahibi olmuş oluruz. Yine de, Kartezyen felsefenin bu kadar popüler olduğu bir çevrede, Spinoza’mızın öyle ya da böyle kendisini Descartes ile meşgul edeceğini düşünebiliriz. Üstelik, Spinoza’nın, ilham aldığı kişilerden çok önce de belirli ölçüde şekillenmiş düşünce sisteminin gitgide bu kişilerin düşüncelerinden farklılaştığını, felsefesinin yeterince özgün olduğunu söylemekte bir sakınca görmemeliyiz.

Spinoza’nın sosyal çevresi Enden Okulu ve ona sunduğu kültürel ortam dışında; Kolejliler olarak bilinen, yenilikçi görüşlere sahip bazı Hıristiyan mezheplerine (Mennonitler, Remonstrantlar gibi) mensup ve kendi aralarında belirli aralıklarla toplantılar düzenleyen kişilerden oluşuyordu. Spinoza’nın 1950’lerin başında Amsterdam borsasında tanıştığı eski dostu, baharat tüccarı Jarig Jelles’in onu Kolejlilere dahil eden insan olduğu düşünülüyor. Jelles arkadaşının ölümünden sonra basılan kitapların önsözlerini yazmış ve sağlığında da bazı kitaplarının yayım masraflarını karşılayarak ona destek olmuştur.

Spinoza Yahudi cemaatinden gitgide uzaklaşmış ve İsa’nın öğretilerinin içine çekilmişti. Fakat Yahudi inancının incelikleri ile meşgul iken kafasını kurcalayan şeyler gibi İsa’nın öğretilerinde ya da yaygın olduğu şekli ile Hıristiyanlık inancında da sorguladığı ve apaçık karşı durduğu şeyler vardı; teslis inancı gibi.

Spinoza’nın çalışmalarının nüshalarının onun güvenilir bulduğu yakın çevresindeki bütün dostlarının elinde olduğunu; dostlarının sadık izleyenleri olarak onun felsefesini yücelttiklerini, anlamaya çalıştıklarını ve ellerinden geldiğince ona destek olduklarını biliyoruz. Hem anlaşılması hem de kabul edilmesi zor olan düşünceleri zaman zaman sorgulansa ve itirazlarla karşılaşsa da, tüm bunlar yine de, onun düşüncelerini geliştirmesini, düşüncelerinin insanlar üzerinde yarattığı ve yaratacağı etkiyi yeterince gözlemleyebilmesini ve çalışmalarını buna göre düzenleyebilmesini sağlıyordu.

Spinoza hem Yahudileri hem de Hıristiyanları kızdırmayı başarıyordu. İhtiyatlı davranışları onun sakıncalı düşüncelerinin dikkatleri üzerine çekmesine engel olmuyordu. Yine de kendi cemaati, arada sırada ayinlere katılır ve bazı düşüncelerinden vazgeçerse ona her yıl bin Hollanda guldeni ödemeyi teklif etti. Geçim sıkıntısı yaşayan Spinoza’nın bu teklifi kabul etmesi pek makul görülebilirdi. Fakat o kendini gerçek dine, hakikatin dinine adamaya karar vermişti. Halihazırda pek de parlak görünmeyen ticari başarısı, cemaatiyle ilişkisi, hatta ileride anlaşılacağı üzere can güvenliği pahasına ve yolundan dönmemek adına bu teklifi geri çevirdi. Cemaatin ileri gelenleri (senhoreler, yaşça büyük olanlar) Spinoza’yı düzenli ödenecek bir miktar para ile dizginleyemeyeceklerini anladıkları zaman ona otuz günlük bir herem (cemaatten uzaklaştırma) cezası verdiler. Herem ile cezalandırılan kişi toplumun diğer üyeleriyle ne sosyal ne ticari anlamda ilişki kurabilirdi ve tam anlamıyla topluluğun dışında tutulurdu. Kökensel olarak “yok etme”, “yasaklama” anlamlarına gelen herem, basit bir uzaklaştırma cezası değildi; hele de süresiz bir biçimde uygulandığında...

5 Talmud, dini hukuku, pratikleri ve mitleri içeren kitaba; Torah ise Tevrat’a karşılık geliyor.

6 Hollandalı ünlü ressam (1606-1669).

7 Göçü, yani inançlarına sahip çıkmayı tercih etmeyen Yahudiler.

8 İsa’nın kanı.

Spinoza’nın gözleriyle bakmak

Spinoza Clara’ya baktığında neler görüyordu? Bütün belirlemeler gerçekten birer olumsuzlama mıydı? Bütün bedenler, her tekil, örneğin bir taş, bir taş oluşu bakımından bir çiçek olma hakkını yitirdiği için –ya da tam tersi– birer olumsuzlama mıydı? Kaynak tek ise, her şey Tanrı’dan taşıyorsa, bu tanrısal uzamın, maddenin, yer kaplayan bu tanrısal şeylerin her birinin, birbiri olabilme olanağı var mıydı? Şeyleri kendileri yapan şey neydi?

Spinoza’nın Clara’yı sınırlandırmadan, olumsuzlamadan düşlemeye çalıştığı oluyor muydu? Onu, onun bedenini imgelemeden zihninin içerisinde süzebildiği, onu yalnızca o tanrısal ışıktan ibaret olarak algılayabildiği oluyor muydu? Clara’ya ya da Casearius’a baktığında, onların bedenlerinde meydana gelmiş olan, varlığını çeşitli kipler aracılığı ile bu dünyevi bedenler üzerinde açığa çıkaran Tanrı’yı görüyor muydu?

Tanrı’sı Tanrı olmayan Spinoza15

Kimilerince “yoldan çıkmış bir tanrıtanımaz”, kimilerine göre ise “Tanrı’sı ile kendinden geçmiş bir adam” olan Spinoza’nın, hayatı boyunca kendisini hem dindarlara hem de dinsizlere karşı savunmak zorunda kalması; farklı kişiler tarafından hem teist hem de ateist olmakla itham edilebilmesi –ya da övülebilmesi– çok ilginçtir. Yine de, bütün bunlara rağmen biz onun –belki de bizim tasarladığımız kadar ayrı olmayan– bu iki ayrı uçtan ziyade daha çok panteist,16 tümtanrıcı düşünceye sahip biri olarak kabul edildiğini görürüz. Fakat Fransez’e göre, Spinoza doğayı kutsallaştırmadığı için, onu bir panteist olarak ele almamız için de bir nedenimiz yoktur. Hegel tarafından felsefi düşüncenin başlangıç noktasında konumlandırılan Spinoza, yine Hegel’e göre de, “her şey olan Tanrı” anlayışı ile “her şeyin Tanrı olması” anlayışını ayırt edemememizden kaynaklanan bir hata sonucu panteist olarak görülür.

Daha önce de değindiğimiz üzere, Spinoza’nın içerisinde yetiştiği Marrano kültürünün özelliklerinden biri olan; yüzeyde başka, derinde başka ikili bir söylemin kullanımı Spinoza’nın zamanında ve içerisinde bulunduğu çevrelerce sıkça kullanılan bir yöntemdi. Ayrıca teoloji çalışanların çok iyi bildiği hermeneutiğin (yorumbilgisinin) teolojinin bir metodolojisi olmaktan çıkıp, sıkça kullanılan felsefi bir metot haline gelmesi de söz konusuydu. Doğrusu, düşünceleri ve inançları yüzünden başlarına ne geleceğini bilmeyen insanların kendilerini daha çetrefilli bir üslupla ifade etmek zorunda hissetmeleri kaçınılmaz olsa gerekti. İşte, onun felsefesini tüm bunları göz önünde bulundurarak, daha dikkatli okumaya çalışan kimilerince Spinoza, Tanrı’dan yalnızca görünürde söz ederken, derinde ise bizim bildiğimiz anlamda bir tanrıya atıfta bulunmaz; hatta, şaşırtıcı bir biçimde, kimilerince Tanrı’dan hiç söz etmez ve onun varlığını kabul etmez. İlk bakışta onu bir ateist olarak yorumlayabilmenin neredeyse olanaksız olduğunu düşünebilsek de, bu savın savunucularının varsayımlarının dikkate değer olmadığını öne süremeyiz. Onun aşkınsal düzlemi yok sayan, aşkın olan her şeyi içkin olan herhangi bir şeyi ele alır gibi ele alan, ontolojisinin ve etiğinin normlarını yalnızca içkinlik düzleminde temellendiren felsefesi gerçekten de materyalist bir felsefeye kapı aralıyor, kaynaklık ediyor gibidir. Spinoza’nın felsefesine materyal bir pencereden bakan kimilerine göre, onun sıkça kullandığı “Deus sive Natura” (“Tanrı ya da Doğa” veya “Tanrı yani Doğa”) ifadesinin açıkça ortaya koyduğu üzere; Spinoza felsefesinde Tanrı yalnızca, Doğa’ya, yani bir çeşit materyalizme ulaşma yönünde bir basamaktır. Tanrı nihai olarak doğaya ya da maddeye dönüşür; bu yüzden yalnızca doğa ya da madde vardır; sonuç olarak da Tanrı aslında yoktur. Başka bir açıdan bakmak gerekirse, “Tanrı ya da Doğa” demek, bir bakıma; Tanrı sözcüğünü Doğa olarak, Doğa sözcüğünü de Tanrı olarak okuyabilme özgürlüğü demektir. Spinoza okurken ya da elimizdeki bu kitabı okurken, bu iki sözcüğü de özgürce birbiri yerine kullanıp, istersek Doğa’yı, istersek de Tanrı’yı ya da herhangi birini yok sayıp yalnızca bir tanesini kullanmayı tercih edebiliriz.

Tanrıtanımazlık ya da tanrıcılık yakıştırmaları bir yana, Hegel’e göre, Spinoza felsefesinde yalnızca Tanrı’nın varlığı söz konusudur; kozmos, yani evren Tanrı’dan ibarettir. Bu yüzden Hegel ona “akozmist” yakıştırmasını yapar. Öyle ki gerçekte bir tek varlıktan söz edebiliriz. Bu varlık da tözdür; kendinde olan ve kendisi aracılığı ile kavranabilendir. Spinozist deyişle Tanrı, yani Doğa’dır. Geri kalan her şey O’nun kendisini ifade etme biçimleri, değişkileri, etkilenişleridir. Kendisini, Tanrı’sını ve onun görünümlerini anlamaya adayan Spinoza için yapılabilecek en duygu verici yakıştırmadır bu; o bir ateist değil, ancak bir akozmist olabilir.

Spinoza’nın, alışageldiğimiz Tanrı’dan çok farklı olan Tanrı’sının bir diğer özelliği onun bir bedene sahip olmasıdır. Töz olan ve kendisini sıfatlar aracılığı ile ifade eden Tanrı’nın bizim bilebildiğimiz iki önemli sıfatından biri uzamdır. Tanrı bir uzama sahip olmak, diğer bir deyişle yer kaplamak zorundadır. Bunun sebebi en başta, onun töz olması, her şeyin ilk nedeni olması itibariyle bizim düşünebileceğimiz bütün sıfatları da kendinde toplamış olması gerektiğidir. Kendisinden uzamsal olma özelliğine –diğer bir deyişle uzam sıfatına– sahip olan şeyler taşan Tanrı da, bu yüzden bedenlenebilir, yer kaplayan bir şey olmalıdır. Bizler, Spinoza’ya ve ondan önce de Tanrı’nın bir uzamı olduğunu öne süren düşünürlere, teologlara göre, Tanrı’nın büyüklüğüne atıfta bulunduğumuz her anda, aslında onun yer kaplayışına gönderme yapıyoruzdur.

Doğa’yı ya da Tanrı’yı anlamak

Şeyler Tanrı’dan, yani tanımı gereği zorunlu olandan –Tanrı’nın, yani eksiksiz ve mükemmel olarak kurgulanan bir varlığın var olmayacağını tasarlamaya çalışırsak içine sürükleneceğimiz çelişkiden ötürü kabul gören bir zorunluluktan– yani Tanrı’nın kendisinden taşarlar. Bu yüzden şeylerin kendisi de doğrudan doğruya Tanrı’nın dışavurumları ya da eylemleridir. Dolayısıyla doğayı anlamak Tanrı’nın dışavurumlarını, görünümlerini anlamak, hatta aslında Tanrı’nın kendisini anlamaktır. Ve Spinoza’ya göre; insan Tanrı’yı anlamaktan ötürü öyle bir hoşnutluk duyar ki bu, Tanrı’nın kendisini anlamaktan duyduğu hoşnutlukla eşdeğerdir. Tanrı’yı yani Doğa’yı anlamak, insana adeta tanrısal bir neşe verir ve insanın ulaşabileceği daha üst düzeyde bir hoşnutluk yoktur.

Başlangıcın ya da yaratımın olmayışı

Tanrı’nın eksiksiz olduğu ön kabulü ile şeylerin zorunlu olarak var olması gerektiği çıkarımında bulunduk. Bu durumda, Tanrı’yı Tanrı yapan şeyin alışık olduğumuz şekliyle yaratım olmaması gerekir; çünkü yaratma eylemi öncesi, yaratmamış olan bir tanrının tanrı olmayacağı, onun yaratmadığı için eksik olacağı açıktır. Keza, yaratma eylemi ile Tanrı’nın kendisi de bir değişime tabi olur; fakat Tanrı halihazırda en mükemmel hali ile var olan bir şey olduğu için, aynı zamanda da değişmemesi gereken bir şeydir. Üstelik Tanrı yaratmış olsaydı, onun yaratmak istediği için yaratmış olacağını varsaymamız gerekir; zaten Tanrı’nın istemediği bir şey yapacak olması kulağa saçma gelecektir. Fakat burada, daha bu aşamada bile sorunsal olan, Tanrı’nın herhangi bir şeyi istiyor olmasıdır. Tanrı’nın bir şeyi istemesi demek, istediği her ne ise ona sahip olmaması, istediği şey bakımından eksik olması demektir. O halde Tanrı’nın bir şeyi istemesi, alışık olduğumuz ifade biçimi ile Tanrı’nın “Ol!” demesi ve bir şeyin oluvermesi, Tanrı’ya tanrısallık değil, ilk bakışta kavraması zor da olsa, ona insanilik yükleyen bir tasarı; Tanrı’nın insanbiçimci, diğer bir deyişle antropomorfik bir tasarısıdır.

Tanrı’nın istemesi

Peki, bunu nasıl içselleştirecek, usumuzda nereye konumlandıracağız? Tanrı iste(ye)meyen bir varlık ise, bu onun özgür iradesinin olmadığı anlamına mı gelecektir? Tanrı’nın özgür iradesinin olmadığı ön kabulü ile mi onu antropomorfik bakış açısından uzak tutabilecek, ona ilahilik atfedebileceğiz? En üstün varlık edimlerine özgürce karar veremiyorsa, bu, onu sınırlayan ondan daha üstün bir varlığın –en üstünden üstün bir şeyin daha– olması gerektiği anlamına gelmez ve bu da bizi yine çelişkiye düşürmez mi? Burada karışıklıktan kurtulabilmek adına, Tanrı’nın töz olduğunu anımsayarak, onun tanımına ve dolayısıyla zorunlu varlığına dikkatimizi vererek şöyle düşünelim:

Özgür irade

Havaya fırlattığımız bir elmanın yere düşmesi olgusunun bir zorunluluğa dayandığı konusunda bir an bile tereddüt etmeyiz. Üstelik elmanın da –onu artık kontrol edemediğimize göre– özgür iradesi ile yere düşmekte olup olmadığını sorgulamayız. Tanrı’nın bizzat kendisinin neden olduğu yasalara zorunlulukla uyan şeylerin özgür olduklarını düşünmeyişimiz gibi özgür olmadıklarını düşünmemiz için de bir nedenimiz yoktur. Çayın içerisinde çözünen şekerin bunu özgürce yapıp yapmadığını değerlendirmeyiz; bilerek ya da bilmeyerek ezdiğimiz bir böceğin özgür iradesiyle ölüp ölmediğini de... Elma nedenselliğin doğası gereği, yerçekimi kanununun etkisi ile, biz onu havaya fırlattığımız için yere düşmektedir. Başka etkenler söz konusu değilse, normal şartlar altında, örneğin fırtınalı bir hava elmayı daha da yukarı uçurmayacaksa, elmayı havaya fırlattığımızda onun yere düşmesini bekleriz. Bunu öyle bir kesinlikle biliriz ki az önce elmayı bir yerden sonra kontrol edemiyor oluşumuzu ifade etmiş olsak bile, onu kısmen kontrol ediyormuş gibi hissederiz. Çünkü zaten, neden olduğumuz devinimin sonucunda gerçekleşecek olanı bilerek eylemişizdir. Peki, bu duruma yol açan şeyin, nedenselliğin, bir başka deyişle doğa yasalarının, yani aslında zorunluluğun kaynağı nedir? Cevabı görece daha kolay bir soru olsa gerek: Nedenselliğin kendisi, elimizi ateşe tuttuğumuzda canımızın yanması, göklerde yüzen bulutların gölgelerimizi silmesi –en başa dönersek şeylerin de bizzat kendisi, yani Tanrı’nın dışavurumları– Tanrı’nın kendisidir.

15 Tatián tanrı olmayan bir tanrıdan söz eder.

16 Spinoza panteist değil, panenteist bir düşünürdür. Panenteizmde Tanrı doğa ile özdeş değil, doğayı da içine alan bir üst varlıktır. Ayrıca panenteizmde, panteizmden farklı olarak kutsal olanın ve olmayanın ayırdına varılır.

Tanrı’nın zorunlu eyleyişi

Her şeyin olması gerektiği gibi oluşu, evreni doğuran –artık yaratmaktan bahsetmediğimize göre doğurmaktan, üretmekten, taşmaktan bahsedeceğiz– Tanrı’nın doğası gereğidir. Her şey, Tanrı’nın kendisi dahil, Tanrı’nın varoluşu gereği oluşagelmiş doğa yasalarına uymak zorundadır. Öyle ki mucize dediğimiz şeyler de bu yasalara aykırı oluşları bakımından, aslında yokturlar. Zaten Tanrı, karşı gelinebilecek yasalar koymuş olamazdı, hatta kendisi bile bu yasalara, yani kendi doğasına aykırı davranamazdı; bu, o yasaların aslında yürürlükte olmadığı ya da Tanrı’nın yetkin olmadığı anlamına gelirdi. Tanrısal ışığı mucizelerde değil, aklın ve doğanın yasalarının içerisinde aramalı, onun ışığını bunların içerisinde kucaklamalıydık. Tanrı’nın, kendisinin bile çiğneyemeyeceği yasaları, en başta onun mutlak varlığının ve gücünün, aynı zamanda da mucize dediğimiz şeyin olanaksızlığının dayanağıdır. Doğal hali ile dinin akla dayalı deterministik (belirlenimci) yapısının, mucizelere ve vahiylere dayalı her türlü dini anlamsız kılması, yine onun tamamlanmışlığı ve eksiksizliğinden ötürüdür. Burada Tanrı’ya bir yetkinsizlik atfedilmediği, O’nun yalnızca kendi doğasından kaynaklanan zorunluluğa göre eylediği, bu eyleyişin de gerçek özgürlük olduğu, kesinlikle de O’nun özgür olmadığı anlamına gelmediği dikkatle okunmalıdır. Tanrı’nın iradesi, tanrısal doğanın kendisinden kaynaklanan bir zorunluluk ile belirlenmiştir. Bu yüzden bu belirlenim, başka bir ifadeyle zorunluluk, özgürlüğün ta kendisidir. Bir zorlamaya/zorlanmışlığa değil, fakat zorunluluğa tabi olmayı; yalnızca Tanrı’nın değil, fakat avlandığı zaman bir aslanın, avucumuza aldığımızda dikenleri elimize batan bir kaktüsün etkinliklerini –her şeyin kendi doğasına uygun etkinliğini– özgürlük olarak değerlendirmeye başlamak Spinoza gibi düşünebilmek yolunda atılabilecek ilk ve en büyük adım olacaktır.

Zorunluluktan bahsettiğimiz her an, gerçekte temel olarak akıldan; akıldan bahsettiğimiz her an da gerçekte kaynaktan, Tanrı’dan bahsediyoruzdur. Şeylerin zorunlulukla gerçekleşmesi, evrende belirli yasalar olduğuna işaret eder. Bu yasaların mutlaklığı, daha doğrusu karşı gelinemez oluşu yine akla, zorunluluğa ve elbette Tanrı’ya yapılan bir atıf iken; yasaların karşı gelinebilir olanları olumsallığa –fakat asla özgürlüğümüze değil– atıfta bulunur. Eğer hangi edimimizin hangi sonuca yol açacağını bilmeseydik, yani şeyler zorunlu olarak değil de olumsal olarak gerçekleşiyor olsaydı, edimlerimizin bizim seçimlerimiz olması bile –öyle olduğunu öne sürmüyoruz– bir anlam ifade etmeyecekti. Bir su birikintisine fırlattığımız düz bir taş, onu fırlattığımız anların birinde birbiri ardınca açılan hareler oluşturup, onu fırlattığımız anlardan başka birinde ise geri dönüp kafamıza çarpsaydı ya da belki daha kötüsü, suya değdiği anda su ile reaksiyona girip bir bomba gibi patlasaydı ve bize zarar verseydi, özgürlüğümüzden söz edebilir miydik? Öyleyse nedenleri bildiğimiz sürece, her şeyin zorunlulukla gerçekleştiğini ve olumsal olandan söz ettiğimizde, bizim henüz farkında ol(a)madığımız bir nedenselliğin, diğer bir deyişle bizim bilgisizliğimizin söz konusu olduğunu kabul etmiş bulunuyoruz.

Bengilik, zamansızlık

Bu konu ile ilgili son olarak varmamız gereken yer; bir yaratımdan söz edemiyorsak, bir başlangıçtan da söz edemeyeceğimiz gerçeğini fark etmemizdir. Spinoza, başsız ve sonsuz olan bir varoluşu zamansallık düzleminde değerlendiremeyeceğimizi ifade eder. Bunun; süresiz ve zamansız olanı bile, süre ve zaman boyutunda değerlendiremeyeceğimiz anlamına geldiğinin altını çizer. Zamansızlık ya da sonsuzluk, özünde zamandan bağımsız olarak, Spinoza felsefesinde, özü gereği hem varoluşu hem de zorunluluğu kuşatır; bundan dolayı da Tanrı’nın özünün kendisidir.

Varoluşu özü gereği zamansız olan Tanrı’dan türeyen tekillerin varoluşları ise süreye bağlıdır. Süre ya da zaman, yalnızca tekillerin varlığında anlam bulur. Zaman bu hali ile ölçülebilir, hesaplanabilir bir formdadır. Zaman, ayrıca tekillere ilişkin olmasına karşın onların özüne ait değildir; tekillerin süreye tabi oluşları onların özlerini değiştirmez.

Gerçek din

İçkinlik düzleminin –yani bu dünyaya içkin, bu dünyanın içerisinde olanın ve aşkınsal olmayanın– içerisinden dışarı çıkmamaya biat etmiş bir tanrıtanımazın, batıl inançlara alternatif olarak ve onlarla mücadele edebilmek adına dört elle sarıldığı nedenselliğin, yani doğa yasalarının, yani bilimsel paradigmaların; tüm bunları kabul etmenin ve aşkınsal olan her şeyi dışlayarak yalnızca onları tanımanın, onlara inanmanın, tüm bunlar Tanrı’nın kendisini ifade ettiği için, Tanrı’nın kendisine inanmaktan neredeyse farksız olduğunu öne süreceğiz.

Üstelik içkin olan deneyimlenebilir, içeride, bize ilişkin, dünyevi olanı; aşkın olan ise deneyimlenemez olanı, ötekini, bizim yabancı olduğumuz şeyi simgeliyorsa; ötekinin de kendi içerisinde, en azından kendisi için bile, deneyimlenebilir olduğunu, yani aşkın olanın da kendi içerisinde içkin olabileceğini düşünebiliriz. Spinoza’nın, aşkın olanı –Tanrı’yı– içkinlik düzleminin –Doğa’nın– yasaları gereğince ele alışı; içerinin dışarıya, dışarının içeriye nüfuz edişi, onun felsefesinin sarsılmazlığının temelidir. Aşkın Tanrı’nın kurduğu içkin, dünyevi düzende, varlığı zorunlu olarak toplumsallığı ve ötekilerle başa çıkabilmeyi gerektiren insan, ötekilerle her temasında yine ötekinin –yani bir bakıma yine aşkınsal olanın– alanına girmiş olur. İçkin ve aşkın olanın birbiri yerine geçebilirliği, ileride daha ayrıntılı değinileceği üzere, varlıkbilimsel açıdan var olan hiçbir şeyin bir diğerine üstün olmayışı ile de estetik bir tutarlılık içerisindedir.

Gerçek din; kendisini mucizeler ya da kutsal kitaplar gibi tarihsel anlatılar yoluyla değil fakat kendi zorunlu yasaları aracılığı ile görünür kılan bir tanrıyı anlama çabasında gizlidir. Dindarlık, Spinoza’nın ifadesi ile; aklın rehberliğinde yaşıyor olmamızdan kaynaklanan iyilik yapma isteğidir.

Etkin ve edilgen doğa

Doğa’nın etken ve edilgen olmak üzere iki boyutu vardır. Doğa’nın etken boyutu “natura naturans”, edilgen boyutu ise “natura naturata” isimleri ile ifade bulur. Etkin kısım literatürümüzde “doğuran doğa”, “doğalayan doğa”, “doğa kılan doğa”; edilgin kısım ise, aynı şekilde “doğurulan doğa”, “doğalanan doğa”, “doğa kılınan doğa” gibi çeviriler ile karşılık bulur. Etkin kısım doğrudan doğruya Tanrı’ya karşılık gelmesi bakımından “yaratan doğa” ya da “yaratıcı doğa” olarak da çevrilebilmektedir; fakat Spinoza’nın Tanrı’sının yaratıcı bir tanrı olmamasından ötürü bu çeviri tercih edilmemektedir. Doğa kılınan doğa, yani Tanrı’nın dışındaki her şey –tabii eğer Tanrı’nın dışarıda bırakılması söz konusu olabilecek ise– zorunlu olarak Tanrı’nın kendisinden, yani doğa kılan doğadan taşarlar.

Var olanlar

Spinoza felsefesini daha anlaşılır kılabilmek adına, var olan her şeyin var olmaları bakımından –yalnızca görünürde de olsa– sahip oldukları, belirli bir hiyerarşiden bahsedeceğiz.

Her şeye kaynaklık etmesi bakımından Tanrı, bu sıralamanın en üzerinde yer alır ve kendisini belirli sıfatlar aracılığı ile açığa çıkarır. Biz O’nu yalnızca bu sıfatlar aracılığı ile kavrayabiliriz ve bu sıfatlardan yalnızca iki tanesini bilebiliriz; bunlardan biri düşünce sıfatı, diğeri ise uzam ya da yer kaplama sıfatıdır. Bu sıfatlardan; Spinoza okurken sık sık karşımıza çıkacak olan, sonsuz ve ebedi bazı moduslar, yani kipler ya da tavırlar türer. Son olarak da; bu sonsuz ve ebedi tavırlardan, ebedi olmayan tavırlar türer.

Sıfatlar Tanrı’dan dolaysızca taşan, onu niteleyen yüklemlerdir. Tanrı düşünebileceğimiz bütün sıfatları kendisinde toplamıştır. Çünkü kaynak, var olan her şeyin var olma nedeni O’dur. Tanrı tartışmasız olarak her şeyin ilk nedenidir. Bu nedenselliği –aslında Tanrı’nın doğasını– bir zincirleniş olarak düşünmemiz, Tanrı’nın ebedi bir varlık oluşu açısından, hakikati daha iyi yansıtan bir tasarı olacaktır. Zira nedensellikten söz ettiğimizde, aynı zamanda bir ilk nedenden, bu yüzden de bir başlangıçtan söz ediyoruzdur.

Tanrı ≥ Sıfatlar ≥ Sonsuz ve ebedi tavırlar ≥

Ebedi olmayan tavırlar

Tanrı ≥ Düşünce ≥ Fikir ≥ Beden

Örneğin; Tanrı’nın bizim bilebildiğimiz iki sıfatından biri olan düşüncenin tavrı, insan ruhunu da meydana getiren fikirdir. Bu fikrin objesi olan beden ise; ebedi olan fikir tavrından türeyen, ebedi olmayan bir tavırdır. Spinoza felsefesinde beden, yalnızca insan bedenine değil, tekil olan tüm gerçekliklere karşılık gelebilecek şekilde de kullanılabilir.

Bu sıralamanın yalnızca görünürde bir hiyerarşiyi sembolize ettiğine değindik. Hiyerarşinin hiçbir basamağındaki varlık –buna Tanrı’nın kendisi de dahil olmak üzere– bir diğerinden üstün ya da aşağı değildir. Her şey Tanrı’nın dışavurumlarıdır, fakat bu, her şeyin Tanrı olduğu anlamına gelmez. Varlıkbilimsel açıdan, var olan hiçbir şeyde bir üstünlük olmadığı gibi bir eksiklik de yoktur. Var olan her şey, özellikle de yalnızca kendisi ile düşünüldüğünde, olabildiğince eksiksizdir. Eksikliğe ilişkin algımız kıyas yapma alışkanlığımızdan kaynaklanır. Fakat bu da, upuygun olmayan fikirlerden kaynaklanır. Uçamadığını bildiğimiz bir kuşun uçamaması bakımından eksik olduğunu düşünmemiz, bir çiçeğin bir kuş gibi uçamıyor oluşunu düşünmemiz, onu bu bakımdan eksik olarak görmemiz kadar saçma olacaktır. Eksiklik ancak, bir çiçeğin çiçek olmak, bir taşın taş olmak bakımından daha fazla ya da daha az yetkin olması konusunda değinilebilecek bir haldir. Fakat bu durumda bile eksiklik, çaba ile aşılabilecek olmayan şeyleri içermez. Eğer çaba sarf ederek uçabilecek hale gelebilecekse, ancak o zaman bir taş, uçamamak konusunda uçabilen bir taşa kıyasla daha eksik olabilecektir.

Varlıkta sürüp gitme çabası

Spinoza’ya göre; varoluşu olan herhangi bir şeyin, varoluşunu devam ettirme çabası, onun varoluşunun özüdür. Bu öz, diğer bir değişle bu “çaba”, Spinoza felsefesindeki ismi ile conatus, insan özelinde, yalnızca ruha ilişkin ise, buna “irade”; hem ruh hem de bedene ilişkin ise, buna “iştah”; kendinin bilincinde olan bir iştahtan söz ettiğimizde ise buna “arzu” diyoruz. İnsandan söz ettiğimizde, insanın kendi iştahının bilincinde olması bakımından, “conatus” ve “arzu” birbirinden farksızdır. Dolayısıyla arzu, Spinoza’nın felsefesinde bizim alışkın olduğumuz ilk anlamından oldukça farklı bir anlam içerir ve tüm bu kavramlar birlikte, yeniden okunduğunda, “arzu”nun da, açık bir şekilde, kendinin bilincinde olan bir iştaha sahip olması nedeniyle, gerçekte insanın özü olduğu görülür. İnsani arzu; iradeyi, iştahı ve arzuyu kapsarken; Spinoza, başka türlü bir bedensel iştaha, erotik olana tutkun olma durumunu bunlardan ayırır.

Arzu, bütün bunların yanı sıra evrenseldir; fakat bu, arzunun tek tip bir arzu olduğu anlamına gelmez. Ne kadar çok nesneden bahsediyorsak, o kadar çok arzudan bahsediyoruzdur. Arzu harekete geçirici bir nitelik olarak bütün tekil şeylerde bulunur; yani bu tekillerin sayısı kadar farklı türde arzu söz konusudur. Evrensel olan, bu harekete geçirici niteliğin kendisi değil, bir kural dışılık olmaksızın bütün bu tekillerde bulunuyor olmasıdır. Arzunun aynı zamanda, ötekilerle ya da diğer tekillerle kurduğumuz bağ temelinde çeşitlenen bir yanı da vardır. Diğer bir deyişle, arzuyu duyan kişi, arzusunun yöneldiği nesnelerin hepsine yönelik bambaşka bir arzu duymaktadır. O halde, arzu yalnızca tekillerin çokluğu kadar farklılaşmak bir yana, bir de bu tekillerin karşılaşmalarının çokluğu kadar farklı sayıda ve türde bulunur.

Arzumuz yazgımızdır

Hem felsefi etkinliğin hem de gerçek din kavrayışının önünde çok büyük bir engel teşkil eden vahiy edilmiş dinleri çalışan teolojiye, tikel yararı hiçe sayan mutlakıyetçi rejimlere savaş açan, Feuerbach’a bakılırsa özgür düşünenlerin Musa’sı, Deleuze’e bakılırsa filozofların prensi Spinoza’nın, teleolojiyi18 de kaderciliği19 de yadsıyan felsefesinin en önemli odağı evrenin belirlenimci yapısıdır. Bu, var olan ya da meydana gelen her şeyin, her olgunun zorunlulukla gerçekleştiği anlamına gelir. Yani şeyler teleolojinin varsaydığı üzere belirli bir amaç çerçevesinde gerçekleşmezler. Zaten evrenin teleolojik tasarısı, yine hatalı bir biçimde, evrenin insanbiçimci bir tasarısıdır. Çünkü bizler de, eğer Spinozacı değilsek, neredeyse hiçbir zaman, zorunlulukla eylediğimizi düşünmeyiz. Nedenselliği de, neyi ne sebeple yaptığımızı da upuygun bir şekilde bilemiyor oluşumuzdan ötürü eylemlerimizin kendisini, etrafımızda olup bitenleri çarpık bir biçimde bir amaca yönelik nedenlerle açıklamaya çalışırız. Doğa yasalarının ayırdına vardıkça olguları tanrısal gayelerle ya da kader ile değil, nedenler ve sonuçlar ile açıklamaya eğilimli olmamız, bu çarpık algımızın nasıl işlediğini yeterince iyi örnekler; deprem olduğunda, bu depremin bir gayesinin olduğunu ya da tanrıların öfkesini yansıttığını düşünmeyişimiz gibi.

“Kaderle yapamadığımızı bilinçli bir azimle elde edebiliriz...”20

Peki, her şeyin belirlendiği bir düzlemde, bizim varoluşumuzdan ne denli söz edilebilir? Bizler bu dünyaya fırlatılmış, kendisini bu dünyada bulmuş birer özden mi ibaretiz? Bizde bize ait olan ve bizim oluşturduğumuz hiçbir şey söz konusu değil mi? Özgür iradeyi reddederek açıklamaya başladığımız bu felsefi sistemde özgürlük ile zorunluluğu bir tutarken, zorunluluğu da her şeyin kendi doğasına uygun etkinliği olarak açıklamaya çalıştık. Şeylerin doğasından söz ederken aslında onların özlerine, yani değişmez yapılarına atıfta bulunuyor, ama bu özden farklılaşan bir varoluşu da bundan ayrı tutuyoruz. Bu varoluş, kendisini bizim çabamızda temellendiren, dolayısı ile arzumuz ile bir olma iddiasında olan, aşkın ve değişmez olan özün karşısına, bütün cesareti ile geçip –çünkü birbirini sınırlandıran tekil gerçekliklerin içkin düzlemi tekinsizdir de– oradalığını haykıran ve kendi yazgısını oluşturan gerçekliğimizdir. Öz değişmez, aşkın, bengi oluşu ile içimizde barındırdığımız tanrısal zorunluluğu temsil ediyorken; varoluşumuz da kendi kendisini şekillendiriyor oluşu ile arzumuzu, çabamızı ve yazgımızı temsil eder, hatta onlarla bir olur.

Öyleyse arzumuz yazgımızdır. Yazgımız arzumuzla bir olması bakımından kendi içerisinde barındırdığı çatışmayı bazen sınırlayıcı, bazen de özgürleştirici bir güç olarak; gücü de tekillerin karşılaşmalarının birbirleri üzerinde bıraktığı ve birbirlerini daha çok ya da daha az yetkin kılan bir etki olarak açığa çıkarır. Bengilik, yani zamansızlık düzleminden bakıldığında sonsuz olan tek bir anda gerçekleşme olanağı olan sonsuz olasılığın önümüze serildiği içkin bir alanda, bu çeşitliliğin, bu keşmekeşin ortasında bir yazgıdan söz etmeyi tercih edeceksek eğer; yazgımızın belirlenmiş olmadığını, belirlenmiş olanın yalnızca hangi nedenlerin hangi sonuçlara yol açacağı olduğunu, yazgının aşkınsal bir temeli olmadığını ve yazgımızın da bu çeşitliliğin içerisinde özgürce oluşturduğumuz, seçimlerimizle şekillendirdiğimiz varoluşumuza karşılık geldiğini kabul etmeliyiz.

Kendilik

Kendilik bireyin özü, değişmez olan yanı ya da kendisi midir? Kendilik, aklın egemenliği altında olması bakımından ve aklın da insanın çabası, yani conatus’u, yani arzusu ile bir tutulmasından ötürü bireyin özü ile ilişkilidir; fakat kendisi değildir. Bireyin özü, bireyin varoluşunun da özü olan arzudur. Arzu akılla dizginlenmesi gereken bir şey değil, öncelikle yetkisini akıldan alan ve nihai olarak akılla bir olan bir şeydir. Kendilik, doğası gereği etkin olmasına rağmen, aklın da arzunun da etkisi altında kalmaya mahkûmdur. Kendilik ancak kaynağa atıfta bulunduğunda, Tanrı’nın kendiliğinden bahsettiğimizde, varoluşsal bir öz olarak kurgulanabilir. Tanrı, kendi varoluşunu zorunlu kılması bakımından, onun kendiliği onun varoluşunun özüdür.

Tekil gerçeklikler

Şeylerin edimlerini, olguların olagelişini etkileyen şey öncelikle; Tanrı’nın kendisini temsilen Tanrı’nın yasaları ya da nedensellik ya da zincirleniş iken; aynı zamanda yine bu nedensellikle uyumlu olacak şekilde, Tanrı’nın görünümleri olarak var olan tekil varlıkların birbirleri üzerinde bıraktığı etkidir. Tekil gerçeklikler, sonsuz olan devinimden aldıkları pay kadar; diğer bir deyişle ne kadar hareketli ya da durağan, bunun sonucunda da ne kadar etkin ya da edilgin olmaları bakımından birbirlerinden ayrılırlar. Tekil gerçekliği örnekleyen insan kendisine diğerlerini etkileme ve onlar tarafından etkilenme fırsatını ne kadar çok yaratırsa kendisi için o kadar fayda sağlar ve o kadar yetkin olur. Zaten, insan tek başına olduğu sürece, daha az yetkindir. Öyleyse yetkinliğimiz açısından, kendimizi anlamamız kadar, ötekileri de anlamamız, ötekilerle bir arada olmamız yaşamsal bir önem taşır. Bir aradalık, yetkinliğimiz ile birlikte fiziksel sağlığımızı da olumlu yönde etkiler. Ayrıca, tümeller bulanık fikirler olduğundan, gerçekliğe ve bu gerçekliğin bilgisine de bizi ulaştıracak olan tekillerin gerçekliğidir. Ve bizler bu gerçekliğe, ancak o gerçekliğin içine nüfuz ederek, ötekilerin arasına karışarak ulaşabiliriz.

Ötekiler, duygu, sevgi, nefret

“Sevgi ne kadar yetkinlik barındırıyorsa, Nefret ve Tiksinti de o kadar yetkinsizlik barındırır. Çünkü sevgi daima gelişime, güçlenme ve artışa yol açar ki yetkinliktir bu. Buna karşın, Nefret daima kasvete, zayıflığa ve yıkıma götürür ki yetkinsizliğin ta kendisidir bu.”21

Tekiller birbirleriyle karşılaştıklarında, birbirlerine, birbirlerinin eyleme gücünü artıran ya da azaltan, yani birbirlerini etkin ya da edilgin kılan bir etkide bulunurlar; birbirlerini sınırlandırabilir, birbirlerini olumsuzlayabilir, birbirlerini yok edebilirler. Birbirlerine doğaları gereği karşıt olabilmeleri bakımından kötü, birbirleri ile doğaları gereği uyumlu olabilmeleri bakımından da iyi olabilirler. Birbirlerini daha fazla etkileme ve birbirlerinden daha fazla etkilenme potansiyellerine göre daha yetkin, daha güçlü, daha erdemli, daha neşeli ve kutluluğa daha yakın olabilirler. Birbirlerini duygulandırırlar, birbirlerini değiştirirler.

Tekiller birbirlerinin bedenlerinin eyleme gücünü artıran ya da azaltan duygulanımlara karşılık gelen fikirlere de sahiptirler. Bu fikirlerin nesnesi olan bedenlerinde meydana gelen değişikliğe karşılık gelen duygulanımların adına da duygu denir. Akla uygun fikirler eyleme gücümüzü artıran etkin duygulara, upuygun olmayan fikirler ise eyleme gücümüzü azaltan edilgin duygulara yol açarlar. Duygu; duygulanımın hem fikri hem de kendisidir; diğer bir deyişle hem bedensel hem de düşünsel olana, aynı anda ikisine de karşılık gelir. Temel olarak iki duygu vardır; bunlar keder ve neşedir. Keder bizim yaşama ilişkin çabamızı, yani arzumuzu azaltması; neşe ise arzumuzu artırması ile karakterize olur.

Spinoza duyguyu, yani duygulanımlara karşılık gelen fikri, ruhun tutkusu olarak nitelendirir. Bu tutku ona göre karışık bir fikirdir. Duygular, duygulanımlara karşılık gelmeleri bakımından, düşünme gücümüzü artıran ya da azaltan dalgalanmaların da adıdır. Bu değişimlere, diğer bir deyişle duygulanımlara yol açan bir dış etkenden söz ediyorsak buna “tutku”, etki öznenin kendisinden kaynaklandığında ise buna “eylem” deriz.

Aynı anda hem zihinsel hem de bedensel değişimlere yol açan duyguların kendi içlerinde önemli pratik karşılıkları vardır; edilgen duygular bizi esarete götürürken, etkin duygular bizi erdeme, esenliğe götürür. Burada duygulanımların itici gücü olarak sevgi de karşımıza çıkmaktadır. Edilgen duygu olağan sevgiye karşılık gelirken, etkin duygu ise Tanrı sevgisine karşılık gelir ve aynı zamanda duyguların en sabitidir. Üçüncü bir tür sevgi ise Tanrı’nın zihinsel sevgisidir ve bizi dolaysız bir şekilde sonsuzluk düzlemine götürür. Bu sevgi, eyleme gücüne etkide bulunmaz; çünkü Tanrı’da eyleme gücünün tamamlanmış oluşu gibi, bu sevgi bizi de tamamlanmışlığa, gerçekleşmiş olmaya götürür.

Sevgi aynı zamanda; “dışsal bir neden fikrinin eşlik ettiği sevinç”tir. Benzer bir şekilde nefret de “dışsal bir neden fikrinin eşlik ettiği bir keder”dir. Burada “dışsal bir neden fikri” adeta, bedensel olan üzerine (çünkü duygulanım edilgen boyutta olduğunda bedensel olana vurgu söz konusudur) yapıştırılmış bir “bilişsel etiket” gibi işlev görür. Bu etiket, duygulanım söz konusu olduğunda, bedenin bir anlamda tek tip olan uyarılma biçiminden (uyarılmayı otonom sinir sisteminin sempatik bölümünün tetiklenmesi olarak ele aldığımızda) daha fazla önemli gibi görünür. Bilişsel terapilerin (burada “bilişsel terapi” ifadesini bir şemsiye terim olarak okuyalım) hemen hepsinde, biliş bedeni etkilediği gibi, bedenden de etkilenir −daha da açarsak; duygu, biliş ve davranış üçlüsünün her biri birbirini etkiler ve doğal olarak da birbirinden etkilenir− ve klinikte çoğu müdahale bu kabul üzerinde şekillenir. Spinoza’nın felsefi sisteminde ise, ne düşünceler duyguları ne de duygular düşünceleri etkileyebilir. Düşünceler ve duygular yalnızca birbirlerine karşılık gelirler, birlikte var olurlar. Bir düşünceyi bir duygu ile, bir duyguyu da bir düşünce ile baskılayamayız; bir düşünceyi ya da duyguyu baskılayacak ya da yok edecek olan şey ancak bir başka düşünce ya da duygudur.

Ontolojik açıdan duygulanımlar aynı zamanda kiplere, yani tavırlara da karşılık gelirler. Duygulanım, kip, tavır, modus, mod, modifikasyon, değişki, etkileniş, hal terimlerini eşanlamlı olarak okumamız gerekir. Hatırlarsak tözden, yani Tanrı’dan sıfatlar, sıfatlardan, ebedi ve sonsuz kipler, onlardan da ebedi olmayan kipler taşmaktaydı. Dolayısı ile kip, Spinoza için öncelikle tözün duygulanımıdır, başka bir deyişle değişikliğe uğramış halidir. Tözün duygulanımı ebedi tavırlara –örneğin; anlama yetisine– karşılık gelebildiği gibi tekil gerçeklere de karşılık gelebilir. Tekil gerçeklikler olarak bizler de tözün, yani Tanrı’nın duygulanımları, tavırlarıyızdır. Öyleyse söz konusu olan bizim duygularımız olduğunda, aslında tözün duygulanımlarının duygulanımlarından, yani ebedi olmayan duygulanımlar ya da kiplerden bahsederiz.

Tutkusal varoluş

Bize keder veren duygular tutkulardır. Tutkular bu yüzden her zaman, akıldan kaynaklanmayan, upuygun olmayan fikirleri temsil ederler. Bize neşe veren tutkular da söz konusudur, fakat bunlar bizden kaynaklanmayan, bizim elimizde olmayan dışsal etkenlere bağlı oldukları için, yine de bizi daha edilgin hale getiren duygulardır. Bu yüzden bu edilgin duygular da upuygun fikirlere karşılık gelmezler. Bize hem neşe veren hem de bizden kaynaklanan duygular ise bizi her zaman etkin kılacak duygulardır. Yapmamız gereken şey tutkuları yadsıyıp onlarla savaşmak değil; bu etkin duyguları izlemektir.

Yığınların bir araya gelmesine neden olan şey de onların tutkusal varoluşlarıdır. Tekiller tek başlarına, tek başlarına oldukları sürece kendilerini anlayamamaları, yetkin olamamaları bakımından, kendileri için bile, bir anlam ifade etmezler. Tekiller bir arada oluşları ile anlam bulur, gerçekliğin kavrayışına erişebilir ve toplumsal varoluşlarını da kurabilirler. Onları bir araya getiren tutkuları, onları bir arada tutan ise rasyonel varoluşlarıdır. Tutkularını izledikleri sürece yığınlar anlaşmazlığa düşerler. Tutkuları izlemek upuygun olmayan, bu yüzden anlaşılmaz ve karmaşık olan fikirlere teslim olmaktır. Edimlerini anlaşılır, etkin duygularına göre düzenlediği sürece insan, daha yetkin ve daha erdemlidir. Erdem ile, yetkinlik ile, mutlu ve daha iyi bir yaşama erişebilme olanağımız ile aramızdaki mesafe; bizim anlayışımızın niteliğine göre, yani hakikatle aramızdaki mesafeye göre belirlenir.

Toplumsal varoluş

Toplum içerisinde var olmayı seçmek, aynı zamanda bir özgürlük talebidir. Politik İnceleme’de sivil toplumun amacının yalnızca barış ve güvenlik olduğunu söyleyen ve tikel yararın önemine her zaman değinen Spinoza, bir sözleşme etrafında bir araya gelen bireylerin, aslında temel olarak kendi özgürlüklerini muhafaza edebilmek için bir araya geldiklerini –özgürlüğü, hak ya da güç sahibi olmayı, erdemli olanı bir arada değerlendirerek– her fırsatta vurgular.

Toplum içerisinde var olmak ayrıca, ötekilerin bizim üzerimizde bıraktığı etkilerle, bizim bu etkilenişlerimiz, yani duygulanımlarımız ile sürekli ve aktif bir mücadele halinde olmamızı ve yaratıcı, kurucu, yetkinleştirici etkiler bırakacak karşılaşmalar kurgulama becerisini gerektirir. Burada adeta, politik olan ile estetik olanın iç içeliği ile karşılaşıyor gibiyiz. Estetiği konu edinen sanatsal yaratımlar birer ifade biçimi ise, ifade ötekinin varlığında anlam kazanıyor ise, ötekinin varlığı benim edimsel gücümü artırıp azaltabilecek kuvvette ise, benim toplumsal varoluşum da, benim dikkatlice oluşturmam gereken yaratıcı ve dinamik bir estetik kurgudan ibaret olacaktır. Bu estetik kurgunun, Deleuze’e bakılırsa, etiğe dokunan bir tarafı da vardır. Ona göre, başarılı bir kurgu insanın iyiliğine, başarısız bir kurgu ise insanın kötülüğüne işarettir. Yaşamını, aslında ötekilerle ve diğer tüm tekillerle de karşılaşmalarını, özensizce düzenleyen ve bu yüzden ötekileri, olayları, belki yazgısını, belki Tanrı’sını, belki dünyevi düzeni sürekli olumsuzlayan, her şeyden yakınan kişi kötüdür. Aksine, tıpkı Spinoza gibi, tam olarak usunun egemenliğinde kurguladığı yaşamını dikkatle, özenle deneyimleyen, başına gelen her türlü olumsuzluğu neşe ile kabullenen, en azından bunun için çaba gösteren kişi de iyidir. Spinozist etik, neyin yapılması ve neyin yapılmaması ile ilgili değil, neye muktedir olduğumuz ve neye muktedir olmadığımıza ilişkindir. Gücümüzün neye yettiğine, bu gücü nasıl kullanabileceğimize, gücümüzün yettiği her şeyi nasıl gerçekleştirebileceğimize dair bir soruşturmadır ve yaşam da, etik de, hatta toplumsal varoluşumuz da, bu soruşturmanın sürekliliği ve nihai olarak da pratiğe dökülebilmesinden ibarettir.

“Erdem ile güce değinirken aynı şeyi kastediyorum ki erdem, insana atıfta bulunduğu sürece, yalnızca bu doğanın yasalarınca anlaşılabilen etkileme gücüne sahip olduğu kadarıyla, insanın doğası ya da özüdür.”

Lucchese, Spinoza’da çokluk kavramını incelerken; erdemin de, bireylerin ilişkilerinin çokluğu ile ve çokluğun içerisinde elde edildiğini öne sürer ve şöyle söyler: “İlişkiler dünyaya açılmayı, kirlenmeyi, melezleşmeyi ve tüm çeşitliliği içinde gerçeğin deneyimlenmesinden elde edilen daha büyük bir gücü kucaklamayı amaç edindiklerinde erdemlidirler.”22

Negri’nin de belirttiği gibi, Spinoza felsefesinde: “Etik yavaş yavaş varoluşun temeli olur; dayanışma insanlığın yazgısı olur; sevgi, tutkuların temeli olarak topluluğun gerekliliği ve sevinci içinde açığa çıkar.”23

Bireyin bir özne olabilmesi de ötekiler ile kurulan ilişkiler ağında olanaklı hale gelebilecek ve bireyler ötekileri dönüştüren ve onlar tarafından dönüştürülen bir birlikteliğin içerisinde; tekilliğe, farklılığa, çeşitliliğe olanak tanındıkça ve aklın yol göstericiliği ile birlikte var oldukça, gelişen ve yetkinleşen tek bir özne, tek bir beden olabileceklerdir. Bireyi ötekilerle bir araya getiren tutkuların yerine, aklın yasalarına göre hareket edilmesi gerekir ki bu da çeşitliliği zorunlu olarak gerektirir. Toplum kendisini oluşturan öznelerin çokluğu ve çeşitliliği kadar yararlı ve tutarlı bir gövde oluşturabilir ve biz toplumsal sistemlerimizi sarsılmaz bir şekilde ancak bu gerçeği kucaklayarak oluşturabiliriz.

Hakikat kendisinin ölçüsüdür

Hakikatin “doğru bilgi” olması sebebiyle öncelikle Spinoza felsefesinde üç farklı türde karşımıza çıkan bilgi anlayışından söz edelim. Birinci cins bilgi, tekil bir şeyin duyu yolu ile algılanmasına dayanır. Hatanın kaynağı her zaman için birinci cins bilgidir. Duyularımız tek başına bize doğru bilgiyi vermez. Duyularımız yoluyla nedenleri, özleri, gerçekliği algılayamayız. Keza, Spinoza’ya göre doğru bir fikir, nesnesinden farklı bir şeydir. Bu, baktığımızda gördüğümüz şeylerin bilgisi ya da fikri ile, gördüğümüz şeylerin başka şeyler olduğu anlamına gelir. Öyleyse deneysel bilgi ya da yöntemsel olarak tümevarıma karşılık gelen birinci cins bilgi; imgeleme, inanca, kanıya karşılık gelmesi bakımından bizi “tek başına” hakikate götürecek denli yeterli olmayacaktır. Fakat bu türden bir bilginin yetersiz olarak görülmesinin, bedenin ya da diğer tekil gerçekliklerin bizi doğru bilgiye götüren rolünü yok saymak anlamına gelmediğini belirtmemiz gerekir. Daha önce de üzerinde durulduğu gibi, bizi gerçekliğe götürecek şeyler ancak ve ancak tekil gerçeklikler aracılığı ile sağlanır; fakat yalnızca onlar aracılığı ile değil.

İkinci cins bilgi ise tümel olandan hareket ederek bir sonuca varmaya, yani açıkça tümdengelimsel olana karşılık gelir. Bu bilgi rasyonel bilgidir. Bu aşamada akıl devreye girmiş ve dizginleri eline almıştır. Usun bilgisi; hakikate giden en kestirme yolu temsil etmese de, en azından kesinlikle, hataya kaynaklık etmez. İkinci cins bilgi rasyonel bir etkinlik olarak, aslında tıpkı birinci cins bilgi gibi en çok yöntemsel olana atıfta bulunur, hakikat arayışımızda yine yöntemsel olarak benimsememiz gerekendir ve diğer bir bilgi türüne –bizi hakikatin kendisi ile dolaysızca yüzleştiren üçüncü cins bilgiye– daha yakın durur.

Üçüncü cins bilgi ise açık görüyü temsil eder ve Ramond’a göre, ilk iki cins bilgi türünün uzlaştığı bir alanda yer alır. Buradaki görme, ne ilkindeki gibi gözün görmesi, ne ikincideki gibi usun bir kavrayışı olmayıp, usun ya da zihnin görme haline karşılık gelir. İnsan ne kadar çok şeyi ikinci ve üçüncü cins bilgi ile algılarsa duygulanımlar karşısında o kadar güçlü olur ve onlardan o kadar az etkilenir.

Spinoza’ya göre, fikirlerin nesnelerinden farklı olması, aynı zamanda fikirlerin kendi kendilerine anlaşılabileceklerine işaret eder. Doğru bilgiye dolaysızca ulaşabilmemiz olanaklıdır. Biz şeyleri doğrudan doğruya bilebilme yetisine sahibiz. Bir şeyi anladığımızda, eşzamanlı olarak onu anladığımızı da biliriz. Doğru bilgiye sahip olabileceğimiz olgusu Spinoza için o denli tartışmasızdır ki Etika’sında; doğru bir fikrin bizim için, tıpkı ışığın hem kendisini hem de karanlığı açığa çıkarışı gibi açık ve kesin olduğunu belirtir ve hakikatin de hem kendisi hem de yanlışlığın ölçüsü olduğunu...

18 Erekbilim. Telos Yunancada; erek, gaye anlamına gelir.

19 Kader Marilena Chaui’ye göre olumsallık imgesidir. Bakınız: Spinoza Daima, 2. Baskı, Zoe Yayınları, 2019, s. 32

20 Maxime Rovere, Spinoza Tayfası, Çeviren: Osman Senemoğlu, Kolektif Kitap Yayınları, 2020, s. 174

21 Benedictus Spinoza, Kısa İnceleme, Çeviren: Emine Ayhan, Dost Kitabevi Yayınları, 2015, s. 92

22 Filippo Del Lucchese, Machiavelli ve Spinoza Çatışma, Güç ve Çokluk, Çeviren: Orkun Güner, Otonom Yayıncılık, 2016, s. 210

23 Antonio Negri, Aykırı Spinoza, Çeviren: Nurfer Çelebioğlu ve Eylem Canaslan, Zoe Yayınları, 2020, s. 112

İyi eylemenin ve daima neşede olmanın etiği

Spinoza Anlama Yetisinin Düzeltilmesi Üzerine İnceleme’sinin başlangıcında; sürekli ve eşsiz bir neşeye kaynaklık edebilecek bir şeyin var olup olmadığını araştırmaya karar verdiğini dile getirir. Eksiksiz, iyi, mutlu bir yaşama ulaşabilmek için; Tanrı’dan taşan en nadide sıfatın, yani düşüncenin –anlama yetimizi içerisinde barındıran değil; fakat yalnızca anlama yetimizden oluşan zihnimizin– konumlandığı yerden hareket eder. Bu, çok güçlü bir dayanak noktasıdır, çünkü anlama yetisi kesinliği de içerir; aynı zamanda çeşitliliğe ve özgürlüğe kapı aralayan bir yanı da vardır, çünkü oluşturduğu fikirler başka fikirler de oluşturabilir. Anlama yetisinin oluşturduğu fikirler ebedi niteliktedir; oluşturulan bu fikirler kendi doğamızın zorunluluğundan ileri gelir, hatta bu yüzden biz aslında şeyleri hep sonsuzluk düzleminde ele alırız. Anlama yetimiz ayrıca –ve öncelikle– olumlu fikirler oluşturur ve bu fikirler bir nesnenin yetkinliğini ifade edebilme kapasitelerine göre yetkin olur.

Anlama yetimiz, bizim yetkinliğimiz, gücümüz ile yakından ilişkilidir. Keza Spinoza’nın etik anlayışını da, “güç” kavramını irdelemeden değerlendiremeyiz. Fakat o, her seferinde içsel bir güce vurgu yapan, ötekiler üzerinde uygulanabilecek bir şey olarak tasarlanmayan güç kavramını, doğrudan tanımlamaz. Güç Tanrı’ya ilişkin olduğunda, Tanrı’nın birbirinden farksız olan düşünme gücü ile eyleme gücüne atıfta bulunur. Güç; aynı zamanda “var olabilmek”, “varoluşu devam ettirebilmek” ile ilişkilendirilir; kaldı ki var olamamak da güçsüzlük olarak değerlendirilir. Ruhun gücü ise, akıl ile olduğu gibi erdem ile de tanımlanır. Ruhun gücü; düşünme gücü, bilme gücü, anlama çabası –aslında anlamanın bizzat kendisi– ile ifade edilmek istenen şeylere karşılık gelir ve ayrıca “hayal gücü” ve “hatırlama” olarak da tasarlanır. Spinoza Etika’sında, ruhun duygulanışlar üzerinde sahip olduğu bir güçten de söz eder. Bu güç en çok; duygulanışların aslının bilinmesinde, duygulanışları kesinlik içermeyen düşüncelerden ayırabilmemizde etkilidir.

Duygulanışlar üzerinde güç sahibi olmamız, hakikat söz konusu olduğunda, kritik bir öneme sahiptir. Öyle ki Spinoza’ya göre, eylemlerimiz ya umudun ya da korkunun güdümündedir. Üstelik, bizler doğamız gereği bize umut veren şeylere kolaylıkla ve bize korku veren şeylere de güçlükle inanırız. Her şeyin ya umudumuzun ya da korkumuzun nesnesi olması da, bizim doğru fikirlere sahip olmamızın önündeki en büyük engeldir. Ayrıca aklımızın iyi ya da kötü olarak addettiği şeyler, evrensel doğanın düzenine göre değil, bizim doğamıza göre iyi ya da kötüdür; bizler arzumuzun yöneldiği şeyleri iyi olarak görürüz. İyi dediğimiz şey de, kötü dediğimiz şey de birer gerçekliğe sahip olmayan, yalnızca kavramsal olarak var olan şeylerdir. Ahlaki mutlaklar söz konusu değildir. Üstelik etiğimiz yalnızca içkin düzlemden hareket ederek kendisini meşru kılabilir. Ahlaki bir mutlak söz konusu edilecekse bile, bunun aşkınsal bir kökene sahip olmaması gerekir. Bu, bu değerlerin bize verili olmaması gerektiği, bu değerlerin bizim inşa ettiğimiz değerler olması gerektiği anlamına gelir.

Bütün felsefesini daha iyi ve mutlu bir yaşamın elde edilebilmesinin olanaklılığı üzerine kurgulayan Spinoza’ya göre; özgür olduğumuz sürece ölümden daha az düşündüğümüz hiçbir şey yoktur ve bilgeliğimiz ölüm üzerine değil, yaşam üzerine derin bir düşünüştür. Üstelik, her ne olursa olsun yaşamımızı sürdürmek zorunda olduğumuz için, iyi bir yaşamın ne olduğu konusunda da belirli kurallar oluşturmamız gerekir. Spinoza bu kuralları şöyle sıralar:

Çokluğun kavrayışına hitap etmek ve amacımıza ulaşmamıza mâni olmayacak her ne varsa onu yapmak.
Sağlığı korumaya elverdiği kadarıyla hazların tadına varmak.
Hayatı ve sağlığı sürdürmeye elverecek ölçüde para ve mal mülk edinmeye çalışmak.

Böylesine bir felsefe ve bu felsefeye adanmış bir yaşam karşısında hayranlık duymamak, Spinozist ifade ile tüm bunlar karşısında zihnimizin sallantıda kalmaması, yani şaşkınlık duymaması, mümkün mü? Onun ortaya koyduğu şeylerin özünü kavradığımızda, onu anlamaktan ötürü duyduğumuz sevinci, hoşnutluğu içselleştirip, hem evrensel doğanın hem de kendi doğamızın dışa vurduğu her şeye sevgi ile bakmamamız, başımıza gelen ve gelecek olan her şeyi neşe ile kucaklamamamız söz konusu olabilir mi? Tutkularımıza sırtımızı dönmememiz fakat onları anlamaya çalışmamız ve öncelikle neşe veren tutkuları, keder veren tutkulara tercih etmemiz ve nihai olarak tutkulara ihtiyacımız olmadığını çünkü tutkularımız aracılığı ile yapabilip, aklımız aracılığı ile yapamayacağımız bir şey olmadığını fark ettiğimizde kendi gücümüzü coşku ile takdir etmememiz mümkün mü? Aklın önderliğinde bir yaşam sürmenin özgürce bir yaşam sürmek anlamına geldiğini ve önemli olanın, Canaslan’ın da ifade ettiği gibi, “başkalarının bizi nasıl değerlendirdiğini önemsemekten veya tensel hazlardan vazgeçmek değil, varlığın korunması kriteri üzerinden, bu tutkulara eleştirel düşünceye yer açabilecek belli bir mesafeden bakmayı öğrenebilmek”25 olduğunu kabul etmeden, tüm bu gerçekliği yaşamımızın merkezine almadan gerçek bir yaşam deneyiminin olanağı var mı?

25 Eylem Canaslan, Spinoza: Yöntem, Tanrı, Demokrasi, Dost Kitabevi Yayınları, 2019, s. 199